五一生意疫市升 兄弟爬山 多區黃店逼爆

五一生意疫市升
兄弟爬山 多區黃店逼爆

【本報訊】昨日是五一勞動節，亦是黃色經濟圈發起「五一黃金周」第二日。有網民不滿警方打壓遊行，昨發起「天馬行動5.1」全港快閃突襲，警方派出重兵於多區巡邏應變，活動主辦單位其後公佈行動原來是「突襲」黃店，呼籲市民全力支持黃色經濟圈，澄清從無說過會有勇武行動。有黃店負責人指黃金周首日人流和生意已上升約一成。有學者認為，市民不會因政府打壓和警方針對黃店而改變消費模式，相信黃色經濟圈會持續一段時間。

記者：袁楚雙 張文鈴

【銅鑼灣】渣甸街一間台式飲品店大排長龍，鄰近的渣哥亦被「懲罰」。李家皓攝

有網民發起昨日「香城Online──天馬行動5.1」活動，號召市民在銅鑼灣、西營盤、大埔、旺角及觀塘「快閃」行動。警方昨日派重兵在各區應對突發情況，中午起各區有大批警員戒備及巡邏。活動主辦群組在下午公佈詳情時，澄清從沒說過是勇武行動，行動唯一內容是「進攻黃店」。

【葵 涌】有不少黃店進駐的葵涌廣場人頭湧湧，貼滿文宣的茶芝味生意和人流皆上升。梁志永攝

【大 埔】暢和麵家只有十多個座位，食客在走廊等候。

【西 環】滔滔甜品西環店爆滿，有市民在店外輪候。

店主：令更多人有信心表態

港人購物熱點葵涌廣場本身有不少黃店進駐，台式飲品店茶芝味店面貼滿文宣及黃金周宣傳，未開門已有不少客人等候買茶。該店負責人Martin表示，黃金周首天的生意和人流逆市上升約一成，認為黃金周變成抗爭的一部份是好事，現時疫情緩和，希望有困難的黃店可以捱過這段艱難日子。

時裝店Moonlight Gang老闆Yanyi稱，商場本來長期人流暢旺，惟疫情後商場杳無人煙，生意跌幅逾半，近期疫情緩和，生意亦好轉。她認為黃色經濟圈有助提升市民消費意欲，她響應黃金周推出優惠折扣，「如果可以刺激到經濟同展現實力，有黃金周推廣都唔錯，畀大家知道有一定人數參與，令更多人有信心表態」。

開業一年多的格仔舖Museum_90S負責人Cammy則指，生意在疫情後受嚴重打擊，「生意由社運後挫半，疫情後再挫半，剩低約四分一」。最初開業時需三人顧店才可以休息食飯，如今一人打點已足夠。她又指格仔舖主要靠格主提供產品優惠，響應提供折扣時較被動，但她免費提供格仔讓抗爭元素產品義賣，也有客人相當熱心買完又買，貨品很快沽清。她認為黃店名氣有高低，希望市民在黃金周多照顧名氣較小的黃店，「因為大家都蝕錢中，希望大家多留意、多幫襯身邊低調嘅同路人」。

學者︰經濟模式強可頂住打壓

理大應用社會科學系助理教授鍾劍華表示，黃色經濟圈概念非新鮮事，「識好多年輕人、市民改變消費習慣，盡量唔搭港鐵，唔幫襯美心、吉野家」，形成新消費模式。他昨午亦光顧黃店，「自己觀察的確係有人排隊，但比較唔到平時」，認為這種消費模式強，不會因政府打壓和警方針對黃店而改變。他指若政府繼續漠視民意，相信黃色經濟圈的消費模式會持續，但仍要視乎整體營商環境。

831